[真人真事]寫下未有人提過嘅香港奇案

我自己都對呢啲奇案命案好有興趣
再加上睇完卡雲尼巴打嘅文之後決定自己都試下寫一啲已經被淡忘而且未喺網上有人寫過嘅奇案/命案
鍾意既話請多多留言,寫得唔好亦希望大家提出

何傳耀父子綁架案

1950年，香港依然喺日治時期帶嚟嘅破壞慢慢恢復，再加上共產黨成立後帶嚟嘅逃亡潮，當年無論社會或者市民都要迎接一波又一波嘅風浪，喺咁嘅環境之下，有人不想努力，不惜為錢挺而走險。而今次嘅主角，二十三彰李偉正正係為錢冒險綁架名人，其後發展更俾報章形容為「百年來罕有之駭人聽聞巨案」。

潛入屋中 勒索巨款
1950年9月1日，荃灣鄉紳何傳耀如常同長子何子平及次子何子良喺青山公路隔離嘅大宅入面，大宅鐵閘平時都長關，外人一般難以闖入。但李偉經過連日觀察，發現子良近日患上神經衰弱症，需要西醫定期到府診治及進行電療手術。當日七點半，何傳耀叫工人將後花園閘門打開以便迎接醫生，李偉乘閘門大開之便闖入屋內，迎面就撞見何傳耀，有備而來嘅李偉將一封信交俾佢，並用槍對準正在拆信嘅何傳耀，信中大意為「第X野戰軍第X團第X營因急需經費，故需借款十五萬元。」當年十五萬絕對係一筆普通小市民無法想像嘅巨款，即使係富甲一方嘅鄉紳都冇辦法一時三刻交出。李偉並唔相信何家無如此數目嘅存款，因為加以脅迫。當時仲喺睡夢中嘅何子平被嘈雜聲驚醒，得知來客目的後提出可以先取其身上九百元，惟李偉不從，雙方一輪爭持後，同意將金額減為二萬，於是何傳耀簽咗一張二萬元支票俾佢，並著令不知情嘅司機帶同二人及匪徒登上私家車去旺角滙豐提款。

被警截獲 逃出生天
車由何宅駛出一路暢通無阻，直至去到葵涌居然遇到警方巡邏車。葵涌當年仲係以鄉村為主，本應甚少分派警力，但警方針對8月一宗公路持械行劫解款車案，各區都加派人手巡邏。李偉顯得非常慌張，即刻命令司機停車，又叫何氏兩父子落車步行。李偉先行由右側車門落車，兩父子見有機可乘，即刻由另一邊車門逃走，沿途大叫「賊劫」。佢發覺之後旋即向二人發射三槍，好彩嘅係佢地及時伏地，未有受傷。李偉明白槍聲一定會引起警方注意，唯有放棄人質，向村落方向逃走。

事態嚴重 嚴陣以待
巡邏警察聽到槍聲後，立即全隊落車追捕，並要求荃灣及深水埗警察派員增援，他們得知匪徒持械亦不敢掉以輕心，派出大批配備催淚彈，避彈衣及不同武器嘅警員入村搜捕，亦盡快疏散村內居民。

至於李偉就先闖入一間平房，用槍指嚇食早餐嘅一對母女，不過佢怕平房太細唔足以藏身，就跑到村內唯一一棟兩層樓房。當時住樓下嘅一對夫婦同仔都去咗返工，屋內空無一人，加上村內風氣純樸，所以兩夫婦平時都無鎖門習慣，李偉就輕而易舉地將呢到變成據點。至於樓上分租嘅兩家人就因為忙於家務，完全冇留意樓下有人闖入，直至聽到警方喺村外叫村民疏散，佢地就倉促逃生，完全冇留意李偉就衝咗出屋。

警方喺確定居民全部安全後，就開始施放催淚彈同開槍射擊。副偵緝幫辦李士禮同華人幫辦胡榮見匪徒完全冇任何行動，就率領幾位幫辦戴上防毒面具由小巷衝入屋內，但李偉伏於床下底減少催淚煙嘅影響，再加上佢在暗警探在明，於是佢開三槍偷襲正搜尋自己嘅李士禮，其中一槍穿過右頸部打中喉嚨，當場斃命。胡榮見狀就同其他同袍合力抱出李士禮，失去一人嘅佢地決定先行撤出。負責殿後嘅總幫辦奇勒見到同袍被殺，不惜手持探光燈及輕機槍獨自入屋為佢報仇。可惜佢未知李偉已經拎走咗李士禮嘅短槍同防毒面具。李偉由窗口向奇勒發射三槍，全數命中左胸。幸運嘅係奇勒依然清醒，於是佢全力逃出屋外，並由救護車送到九龍醫院，經過連日手術後並無大礙。

死傷慘重 全力攻堅
自香港開埠以來都從未試過有高級警員於行動殉職，因此警方大為緊張，九龍總警司及副警務處長羅士琴亦到場親自指揮。佢到場以揚聲器勸李偉投降，李偉明白如果被拘捕必然會被判處死刑，故拒絕回應，更以短槍向羅士琴嘅方向掃射，警方亦開槍及投擲催淚彈還擊。羅士琴認為匪徒已經因催淚煙而暈倒，決定到屋旁的小路觀察屋內情況，以決定下一步行動。但佢並唔知道李偉早已掌握周圍所有視野。眼見羅士琴處於窄路，李偉一槍擊中其左胸要害，羅士琴當場斃命。警方眼見三名高級警員受傷，逐加以包圍，並要求裝甲車到場增援，副警務處長麥士維馬上帶兩裝甲車及衝鋒隊到場。

其後警方再次向李偉招降。李偉思考數分鐘後深明白自己已無可能逃走，於是決定把自己無彈嘅左輪手槍拋出屋外假裝投降，並另持李士禮的短槍作最後一次奇襲，警員於是立即對佢開火，李偉當場死亡，死嘅地方正正係羅士琴死嘅地方。

昔為遊擊隊 今淪為悍匪
李偉自小住喺荃灣，亦曾經係何子良嘅同學，經親友介紹後到廣州著名燒味店莫記飯店擔任掌櫃。直至日本佔領後，佢加入土共喺東江一帶嘅遊擊隊，其後行蹤不明，直至案發前幾日，佢突然返到荃灣投靠喺荃灣墟擔任小販嘅哥哥。警方一開始以為佢哥哥都係涉案人，其後證實無關。所以警方推測佢借荃灣居所之便去觀察何氏一家，以便作案。

至於兩位殉職警官喺警界亦都有一定名聲，特別係羅士琴，佢喺1950年接手九龍總警司一職，佢以剛正不阿成名，喺港九兩區都不遺餘力對付煙檔及賭檔，所以有「雞毛掃」嘅美喻。失去兩位高級警員令警界同政府都深感惋惜，因此葬禮有大批高級官員出席，而且以英國軍方最高級別的方式下葬浩員。

最後補返小小圖

兩位殉職警官

悍匪李偉,當年報紙話佢眉清目秀又斯文，大家自己判斷

槍戰現場圖解

爭住睇屍體嘅八卦村民

自己唔小心不推文咗自己

同場加映:同日嘅報紙仲有一個人被判死刑
唔知最後有冇得打呢

正，寫多d，支持你

支持

張相濛到睇唔清五官

已經Cap最靚嗰張嫁啦
舊報紙係呢啲質素

多謝你
等梗睇你文

遊擊隊咪即係匪

721

留名

好睇！！lm

寫埋我個案

G持

巴打你..

呢單案真係未聽聞過，支持樓主寫多啲更新帖文

睇完卡雲尼巴過黎支持

Lm gchi 但係可以留意吓啲錯別字

sorry打完趕住出去冇執多次

又不推文咗自己
如果有人睇嘅星期二會寫多篇有警察死嘅案

推

等你

推 幾好睇

呢單案麗的十大奇案有拍,時代背景改為當時的70年代,初出道的劉松仁演李偉,導演係馮淬帆.

好想繼續睇多啲呀

留名
兩邊一齊等慢慢

支持支持
其實我覺得我地可以夾時間出文
例如一五我出 三七你出
咁樣等大家唔洗等得咁辛苦
又可以KEEP住有時間寫

可以嘅
不過怕我最後都變唔定時出

入黎留名

lm

荃灣殺警奪槍案

對於兩位軍裝警察洪瑞來同潘卓英而言，1957年5月28日係平常嘅一日，佢地諗住行完咇之後就同平時一樣食個宵夜然後收工，只不過佢地冇諗過呢一次行咇係人生最後一段路……

當日，當佢地準備喺荃灣九咪咸田地公路一個戲棚附近簽到嘅時候，突然間有幾個黑影由背後向二人各開兩槍，佢地連反擊都未有機會就雙雙倒地，兩槍由背穿過胸部，傷勢極為嚴重，僅僅一個鐘就相繼宣佈不治。警方經調查之後，發現兩枝警槍都一齊失蹤。失去兩位警察同警槍嘅警方不敢輕視，立即懸紅二萬五千元緝兇，亦派出荃灣，油麻地，九龍城等六區嘅警官，幫辦，以至衝鋒隊一齊調查同地毯式調查各區嘅可疑人物，亦喺大帽山同新界鄉郊地區等較易藏身嘅地區大規模搜查。喺一無所獲後，甚至連英軍都幫手設置路障。到六月一日，警方已經拘捕十幾位懷疑同呢件案有關嘅人士，可惜大部份都未有足夠證據顯示佢地同本案有關係。於是警方進一步加大搜尋範圍，更加將目標放去所有一般市民。六月四日嘅新聞甚至叫市民如果遇到警察調查自己應該主動舉高雙手配合調查，以免傷及無辜，可見警方傾盡全力避免同類事件再發生。

事件一路膠著，直到六月三日，一個名為仇勝，又名丁九公嘅警方線人行入警局。呢位人兄絕對唔係等閒之輩，佢喺1927年入伍國民黨軍隊，十八年間就升為上校團長，軍隊先後喺河南同浙江失勢被擊敗之後就喺1949年12月逃亡到香港，然後靠線人費同僅有嘅積蓄過活。佢供出名為何量嘅主犯身藏喺調景嶺，並且可以帶警方係佢身處嘅地方。警方聽完就立即派大隊包圍調景嶺，並喺佢嘅木屋搵到兩枝警槍。此外，亦拘捕三十七個疑犯。當中，「主犯」何量向警方表示自己無辜，喺六月五日有兩位男人曹伯興，張詹禮到屋企小坐片刻，第二日就喺屋企搵出呢兩枝手槍。而呢兩個人亦已被警方拘捕，透過審問二人，佢地供出六個名，分別係孫明德，楊金平，李文武，何信，袁思明，而呢位提供線索嘅「好市民」仇勝都係被供出嘅疑犯之一，警方立即拘捕眾人，而袁思明相信已經逃走至中國，無法拘捕，而何量同其餘三十幾人都證實同事件無關而獲䆁。

仇勝被拘捕後當然唔會乖乖招認，佢又供出另一位疑犯張詹禮，佢同警方表示「張詹禮突將我撞倒地上，及後張詹禮突然開槍向兩個華警射擊，那時我倒在地上未起，張命令我快點去奪警槍，否則連我也要射殺，我便上前奪了警槍，但沒殺警。」至於張詹禮就表示仇勝先係成件事嘅主謀同行動者，為嘅係通緝嘅高額賞金。當年呢類奪槍案並非罕見，警方通常都會以一定金額嘅懸賞以徵求線索。警方初步相信孫明德，張詹禮同仇勝兩人都有落手射殺兩個警察，而將三人一同控以謀殺罪，其他一干人等就控以暴力行劫，藏有警械罪等罪名。

先行喺7月30號開審嘅係行劫罪，當日因為戲棚有大戲上演，有唔少人喺回家途中因為佢地形跡可疑而對佢地留低印象，最關鍵嘅證供係仇勝兩名妻子田翠萍同歐寶金嘅作供。喺佢地作供之前有一段令人哭笑不得嘅插曲，因為兩個人都被法庭確定同仇勝有有效嘅婚姻關係，根據英國法例，妻子不得作為控方或辯方證人，於是兩人喺作供之前，必須由法庭裁定邊個先係仇勝嘅合法妻子。按照時序，田翠萍先同仇勝喺河南省結婚，而其後仇成同歐寶金喺香港註冊結婚時田翠萍並無表示反對，田亦表示1947年已經單方面同仇勝申請離婚，因此法庭裁定田翠萍已經唔係佢合法妻子，並批准佢作供。佢指出仇勝喺殺警前將兩枝槍交俾佢保管，喺袁思明同孫明德到戲棚附近踩線後，田喺仇勝同意後將兩枝槍交俾佢地，而仇勝亦向佢承認因為生活困難才有此計。再加上第三被告張詹禮亦承認自己同眾人有份參與劫槍案，喺鐵證如山下，七個人行劫，非法持械等罪名都成立，分別被判八至十二年監禁以及笞刑十幾鞭。

到九月初，啱啱為行劫罪服刑僅一個月嘅仇勝，孫明德，張詹禮為謀殺罪迎來第二次審判。控方傳召多位荃灣居民，警務人員同當日有到戲棚嘅市民出庭作證，證人，證人數目多達五十位，即使以謀殺案而言亦係相當罕見。當中，有一位十七歲少女表示喺荃灣戲棚附近曾見兩個警察迎面前行，並見到另外兩個人行喺警察前面，不久之後就聽到槍聲，一轉頭就見到其中一個警察倒地。至於戲棚售票員作供時就指當時聽到四下槍聲後即探頭觀察，見到一個警察瞓喺路邊，隔離有一個白衫男人正喺佢身邊整理其警槍，及後立即逃走。雖然有大批證人作供，但始終缺乏未足以令眾人罪名成立。於是控方向相信喺殺警案中角色最輕嘅孫明德提出司法交易，如果孫明德可以作供頂證二人，港督同輔政司會擔保佢嘅串同謀殺罪將會被赦免。孫明德考慮到自己有機會被判死刑，就二話不說咁應承控方，並喺九月六日出庭將案發經過和盤托出。

孫明德稱當晚案發前仇勝曾經喺荃灣三棟屋木屋區由田翠萍交予袁思明同孫明德嘅兩枝手槍裝上子彈，保管性能較好嗰枝由張詹禮保管，而孫明德自己就獲派性能較差嘅槍。其後三人相約喺荃灣某大樹之下，仇勝向孫明德取得手槍，而孫就負責幫仇勝保管雨傘及雨衣。三人準備好後就一同前往戲棚，途中仇勝曾經叫張詹禮「有機會要多放數槍」。喺見到兩個警察向佢地前進時，仇勝向張詹禮示意前行，而孫明德就留喺原地。張詹禮喺佢地身後開兩槍，及後由仇勝負責奪槍並再向其中一人開槍，得手後三人各自逃走。翌晨，仇勝返回自己三棟屋嘅木屋，並表示自己要遷往吊頸嶺，叫孫明德暫時看守木屋，於是孫將仇送到巴士站，見到張已經喺巴士上，而仇就同兩名妻子一同前往。而仇勝喺眾人作供時都神色自若，到自辯時依然堅稱自己係受到張詹禮脅迫。直至9月8日陪審團裁定仇勝謀殺潘卓英罪名成立，被判死刑，佢就變得面色蒼白，狀甚驚恐。而兩位妻子，特別係懷有仇勝骨肉嘅田翠萍雙雙痛哭，並喺庭外向記者講仇勝害咗佢地。

至於張詹禮方面，控方喺10月10日突然表示孫明德針對張詹禮嘅供詞有矛盾之處，於是宣佈放棄控告張詹禮謀殺罪，而孫明德亦因入罪仇勝有功，其串同謀殺罪不獲追究，所以仇勝成為本案唯一死囚。佢雖然不服上訴，但法院以其無足夠理據為由拒絕上訴申請，自知死刑已成定局嘅仇勝聞判後一反常態，喺犯人欄大笑，需要由法警帶走。

1952年6月13日，仇勝同另一情殺案兇手麥燦潤同日執行絞刑，為死者償命。

因為呢單案係冇圖,所以cap一cap執行絞刑當日嘅新聞出嚟
值得一提嘅係當年人名唔同報章係會有出入，好似仇勝一開始都係寫仇成，而因為大部份報紙都寫佢叫麥燦潤，所以我用返呢個名

同場加映一單幾好笑嘅新聞

有新文 支持左先

屌 條蛇個名係咪叫 自投羅蟒

心諗可以就咁拎塊蛇皮走嫁咩

有人識劏蛇同煮嗰到勁

個幫辦識嘢拎蛇皮走

蛇皮有咩咁特別？

1957 年資源匱乏
乜都值錢㗎啦

可以拎去賣俾人整皮製品 或者自己整都得
蟒蛇皮值錢㗎

留名
建議樓主如果篇幅太長可分（上）（下）咁出

Sorry用左不推文

sor其實係1951
樓豬弱智

好
咁我都可以早啲出

咪剩係四一先出呀

下篇最遲禮拜一出
要搵寫乜好

比你推介完睇呢篇
依家要兩邊一齊等

支持！

巴打keep住寫

城寨白粉格謀殺案(上)

對於九龍城寨嘅印象，相信年輕一代即使無機會親身到訪，亦都透過非常有限嘅相，影片，或者係川崎嘅城寨主題樂園係一個龍蛇混雜嘅地方，毒品、無牌行醫、難民都隨處可見，當年居民相信都見怪不怪。出乎意料嘅係謀殺喺城寨係非常罕見嘅事，最少有紀錄嘅係。而有紀錄嘅第一宗城寨謀殺案發生喺1959年，呢單案雖然案情唔複雜，不過就案件引伸出嘅問題為當年唔算平靜嘅社會再添一啲爭議。

1959年7月24日凌晨四點幾，位於老人街九號一個白粉格傳出慘叫聲，驚醒咗住喺附近嘅居民，佢地由屋企望出去，雖然燈光昏暗，佢地都見到三個人匆匆逃走，仲有一個人倒臥地上。深知不妙嘅居民就立即報警，可惜警方到場後傷者已經傷重不治。警方見死者身中多刀，而且現場有少量現金同白粉失蹤，警方相信呢單係劫殺案，就派出大批警員入城寨內調查，而且拘捕咗大批癮君子同毒品檔負責人作調查。根據喺九號白粉格住宿嘅伙記所言，死亡嘅男人名為冼貴，任職白粉格經理人。喺案發前，曾經有幾個男人去白粉格向佢追債，分別係綽號「傻漢」，34歲嘅王漢、綽號「跛手根」，40歲嘅盧根，以及29歲嘅司徒顯超，三人喺案發後一同失蹤。警方馬上通緝三人，幾日內，佢地已經分別落網。

案發原因非常單純，因為冼貴已經拖欠三個人十五蚊一段時間，急住要錢「上電」嘅三個人就一齊去白粉格追數，冼貴當然唔會輕易就範，就從櫃中拎出白粉一包，叫三個人「有本事就拎啦」，結果事件演變成打鬥，混亂間死者俾人用刀狂插十幾刀，其中直插胸口嘅幾刀成為致命傷。至於邊個落手，三人就互相指證，而呢個正正係佢地喺案中都有重要角色嘅最好證明。

人證方面，城寨人煙稠密，加上有癮君子深宵依然四處流連，所以有唔少人都目睹事發經過。幾個證人都見到案發過程嘅唔同部份，佢地亦都喺認人手續中認出三個疑犯。此外，佢地亦喺王漢間屋搵到一件血衣，上面血跡嘅血型同冼貴吻合。

證據對三個人極度不利，佢地亦都要面對另一個困難——無錢請律師。三個被告都無正常收入，而且即使有錢亦都全數花費喺白粉上面，自然唔會有錢請律師，只可以靠政府委派嘅一個俾佢地。然而，委派律師唔一定淨係識求情，代表王漢嘅委任律師史菲特大律師打出咗一張令政府措手不及嘅牌，唔單止為三個被告帶嚟一線生線，更加令港英政府正視咗一個從未處理嘅問題。

聽日出埋下

我仲要不推文自己幾多次

究竟史非密做咗啲咩呢！

高汁push

push

支持呀推

lm高質

管治權屬問題？

好睇！樓主快d寫落去

好看！ 請多寫一點~

Push

留明

Lm

pish

城寨白粉格謀殺案(下)

喺案件開審前，史菲特大律師為王漢向高等法院申請人身保護令，其中理由引起咗社會一時嘅關注。佢表示係九龍城寨並唔屬於英國司法權所管轄地區，因此由香港法律自然無法管制非英國所屬嘅地區。喺1900年，因為清政府堅拒放棄九龍城嘅主權，英國決定下令英軍撤出該地，而且亦無將英國法律應用喺城寨。清政府滅亡後，城寨就變成一個眾所周知嘅「三不管地帶」。直至1947年，中國外交部再向英國重申自己擁有城寨主權，英國當然無可能同意，於是城寨屬誰就懸而不決。呢件案終於迫使英國喺法律層面處理呢個存在已久嘅問題。

根據中英1898年簽訂嘅新界租借條約，當時九龍城寨駐守嘅清政府官員依然可以行使法治權，只有香港軍事相關嘅除外。但喺1899年，英國政府就根據英女皇命令單方面地廢除呢一條條約，呢個行為因為未經中國同意，因此喺法律上理應無效。此外，新界租借條約亦無明確表示英國可以喺中國未同意下對城寨有永久法治權，因此史菲特要求法庭裁定英女皇嘅命令係咪有效。如果無效，港英政府就無法管轄城寨事務，自然唔可以再拘留或者審判被告之一王漢。

港英政府面對關於主權嘅挑戰不敢調以輕心，於是由當時嘅署理律政司胡頓親自出庭，並同高級皇家大律師莫理肚協助分析中英之間嘅條約。胡頓主要以兩個理據反駁史菲亞特嘅講法。第一，條約只係訂明「現時」駐守九龍城寨嘅中國官員可以「暫時」行使法治權，佢地有權行使法治權係英國賦予嘅權利，並唔代表城寨屬於中國。因此，英國以英女皇敕令宣佈九龍城寨為新界嘅一部分並無違約。第二，英女皇享有絕對嘅特權，以特權包括發佈政令，而簽訂條約屬於政令之一，而法庭所擁有嘅權利係由英女皇賦予，因此法庭並無權對條約再作詮釋。因此，法庭無權質疑英女皇嘅政令。而史菲特就堅持英女皇喺未經中國同意下擅自修改條約內文係不合法。

雙方經過幾日交鋒後，高等法院合議庭接納胡頓一方嘅講法，並指出條約內文並無明確訂明英國對城寨無司法管轄權。於是人身保護令被拒絕，案件可以繼續審議。然而，代表三人嘅律師即使係證據確鑿嘅情況下，依然無放棄一絲為被告脫罪嘅可能性。代表司徒顯超嘅余叔韶大律師表示當時雖然三個人一齊去白粉格收取債務，但佢並無持刀，佢嘅角色只係拎錢同喺門口「睇水」，未知其餘兩個人持刀，而且喺逃離現場時亦未知冼貴被插死。佢唯一嘅任務只係收錢，所以佢並無共同企圖殺死冼貴。至於史菲亞特就指只有一個證人話王漢有帶刀去白粉格，而且喺拘捕佢後亦未搜出白粉同海洛英，因此無法證明佢有份計劃行劫。佢地亦指證明三人有持刀嘅幾位證人證供有矛盾之處。可惜陪審團並唔相信呢個講法，退庭審議短短幾個鐘已經大比數決定三個被告謀殺罪成立，依例判處死刑。

三位代表律師依然未放棄，佢地各自都以無共同目的作為上訴理據，但上訴庭以無新證據為由拒絕。最後，喺1960年3月22日，三個人同赴刑場，呢件引起一時轟動嘅案件正式落幕。而政府亦透過呢件案件正式確立法庭對城寨有絕對管轄權，昔日「三不管」嘅講法亦隨之成為過去。

係

同上次一樣,呢單case都係冇圖
唯有補返少少新聞
死刑當日嘅報導

原來當年唔係用「寶」而係用「保」

師兄去邊搵到咁多舊報紙，圖書館又唔開

圖書館個網有哂
連1900年前都有
不過load得勁慢

酒好飲
文好睇

未諗到跟住寫乜好
大家有冇乜案特別想睇

覺得幾有趣 點解冇咩人睇嘅

讀者留名

可以上維基香港命案搵下靈感

勁喎屌你
G持

好睇

何傳耀案最後點捉到個賊？

Sor睇錯咗，以為佢奇襲成功，無嘢了

其實佢由殺咗李士禮嗰刻已經死硬，分別只係俾人射死定判死刑
類似嘅case有1964年大埔竹林槍戰，不過翁靜晶本危險人物寫過我就唔寫啦，quote wiki就算

有冇唔係命案嘅奇案?

有嘅,本身想搵貪污不過冇乜特別
反而有啲騙案我覺得幾有趣

聯和墟八屍九命慘案(上)

1966年3月2日凌晨，粉嶺聯和墟雄記書店老闆徐佩雄正喺閣樓熟睡，好夢正酣之際，突然被門外「辟辟拍拍」聲嚇醒。佢一開始以為有小偷橇門，就叫醒自己老婆陳冰嬌，同兩位留宿員工劉偉明，劉志明一同起身預備捉賊。徐老闆先行落書店觀察情況，正盤算點對付上門盜賊之時，發現書店鐵閘嘅地方火光熊熊，就即刻大叫「火燭」，而且叫醒同樣住喺閣樓，隔離良記百貨店嘅東主一家逃生。起火短短幾分鐘，火勢已經一發不可收拾，雄記書店瞬間變成一片火海。而眾人就成功由後門逃出生天。值得興幸嘅係徐佩雄夫婦雖然心血盡毀，但總算無傷逃出火場。但兩位員工就未能及時逃生，於是兩位員工表親譚德寧得知後立即由後門奮身衝入火場，喺重重濃煙同火海中救出兩兄弟，可惜劉志明已經被火燒至面目全非，死狀恐怖。

雖然消防已經喺接報後五分鐘到場，但依然無法阻止火勢蔓延至二至四樓。短短十分鐘火警已經升為四級火，消防因此從上水，沙田等四區調派大量人手，務求儘量將居民救出火場。消防車抵達現場後立即向大廈四面開喉灌救，但二至四樓通往出口嘅樓梯已經被火勢同濃煙全面封鎖。消防隊見狀就迅速架起雲梯冒險救人，成功救出二十一人，可惜連同員工劉志明在內，合共有八個人命喪火場。

經過調查，其他七名死者主要嚟自兩個家庭，其中兩位死者林乃光同廖玉芳係新婚半年嘅夫婦，而且妻子啱啱懷孕四個月，兩人已經無機會享受到新生命帶嚟嘅喜悅就被無情火帶離人世。另外四位死者係四樓住客李國焜妻子溫亞群，同佢三個由六歲至二十一歲嘅仔女。李國焜向傳媒表示一知道火警就立即帶同妻子及子女逃走，當時已經冒煙逃出四樓，但係喺三樓再遇到電線爆炸，妻子同三個仔女體力不支倒地，於是佢被迫獨自逃走。得知四人死信後，佢神情顯得非常哀傷。

最後一位死者係年僅二十一歲嘅新農學校女教師陳玉貞，佢喺發生大火之後即刻跑入屋內後庭院，叫醒自己三個姊妹。其後佢見林乃光夫婦尚未出現，就大力拍門，直至親眼見到兩人逃脫先離開。佢之後更加逐家逐戶拍門，確保大家已經逃走先為自己尋找出路。但好人最後並無好報，佢跑到五樓差一級樓梯就到達天台嘅位置因為吸入太多濃煙暈倒，被消防員發現嗰陣已經無呼吸。一個捨己為人嘅好老師嘅死令一眾街坊惋惜不已。

呢宗八屍九命嘅火警令香港市民相當震驚，連當時正在訪港嘅瑪嘉烈公主都對事件表達深切慰問，並取消翌日行程。而調查方面亦不敢怠慢，確定火災第一現場雄記書店安全後就立即派員調查火警原因。最初警員循電線短路或煙頭意外點燃書本方向調查，但佢地喺現場發現嘅幾個幾乎已經燒成灰燼嘅三堆布碎上搵到有火水痕跡，於是立即將火警列為縱火案處理。並安排喺5月11日開庭裁定火警成因，劫後餘生嘅居民，附近商店嘅東主立即通通成為疑犯，一一被召到法庭查問。而書店老闆徐佩雄表示自己並無同人結怨，令事件更加撲朔迷離。經過16日審判後，法庭喺5月27日裁定起火原因為縱火，而且已經鎖定疑犯，佢嘅身份同犯案動機令大家都相當意外。

火警現場

其中三位死者相片
林乃光,廖玉芳婚紗相

d圖胸部過件案多d喎

d圖恐怖過件案多d喎

呢幾幅仲恐怖，鬼相咁，好不安

奇案睇得多 但有埋舊報紙真係少見 支持

自己cap嫁
多謝支持

嘩你去圖書館搵㗎?

個女老師真係好好人

香港圖書館個檔案庫其實做得幾好，上網search就有。 仲要有得文字搜尋，只要輸入關鍵字就會有相關嘅報道出嚟俾你睇。

係呀，仲要scan個品質都唔差
不過有時會load唔到，同埋佢keyword都打得幾唔齊所以未必search到
我自己搵資料會逐日睇返案發同開審嗰期啲報紙

出下集未呀樓主

瑪嘉烈公主

佢scan直頭係高質，放大都仲有高清，粒粒字都睇得好清楚。keyword其實都算打得足㗎啦，但係你要捉到嗰個字係乜先會搵得到。記得之前搵過50年代嗰啲都仲搵到

最遲星期一出

巴打有心

等下集
女老師好慘

sor用左不推文

LM

希望大家唔好引用長文 如果唔係好快變金剛棒

聯和墟八屍九命慘案(下)

喺大火發生後，政府立即指派幾位政府大律師，警方同消防事務官組成特別小組調查，而調查重點就落喺起火現場嘅雄記書店。當時大門鎖上，而且老闆徐佩雄亦未有同任何人結怨，於是調查重點落喺老板一家七口身上。喺排除其他意外起火嘅成因後，佢地就確定浸滿火水嘅麻包袋同布料係起火源，袋上火水喺案發後一段時間依然繼續流出，足見火水量之多。

佢地亦都搵到另一個關鍵證供。書店由頂手到開業短短一年幾，徐佩雄已經為書店購買兩份保險。其中一份喺一九六五年一月購入，保額為三萬五千蚊，其後佢再喺同年十月購買一份綜合保險，合計嘅保額更加碼至十萬蚊。當時書店所有貨物，裝修同傢私合計亦只係指大約五萬。認識徐佩雄已經八年，為佢買入呢份保險嘅經紀燕梳亦都有向佢提出過呢個問題，不過佢表示自己準備擴充營業，依然堅持要買。經紀見有利可圖，當然唔會再過問。小組認為佢嘅生意尚未上軌道，付出唔少嘅金額買一份自己一定賠唔足嘅保險並唔合理，更加唔合理嘅係佢同時買兩份保險。

徐佩雄解釋自己同時買入兩份保險係因為佢唔記得已經買咗保險，而保額大幅增加只係因為想擴充，以及錯估自己貨物價值。佢解釋購入四加侖火水只為煮食之用，但係屋企廚房並騰唔出空間擺放，於是被迫擺喺書店樓梯底，結果意外翻側到麻包上，結果釀成大禍。但調查小組查到現場火水量遠超佢提供嘅數字，加上其他證人嘅講法，所以並唔接受佢嘅講法，於是再次傳召經紀燕梳，佢曾經問徐佩雄有無幫襯其他保險公司，徐佩雄就好肯定咁答佢:「無!我只係幫襯你。」燕梳又指徐佩雄喺閱讀條款時有叫佢解釋「不准將危險物品放置店中」嘅定義，當時佢有說明存放適量烹飪用嘅火水並唔算危險物品。經紀嘅作供證明佢相當有嫌疑，但更加致命嘅係雄記書店對面大牌檔老闆董基嘅作供。平日董基都喺凌晨兩點四十分左右收檔，大火當晚，佢曾經喺收檔之際見到徐佩雄出現喺書店，到凌晨三點幾，佢又再次出現喺現場。小組相信佢嘅說法，喺五月二十七日下令拘捕徐佩雄，但准佢以一千蚊保釋至六月七日受審。

佢被控以詐騙，縱火，以及謀殺兩位書店店員劉志明同劉偉明，至於其他死者就被裁定死於意外，不予追究。開庭第一日，聯和墟嘅街坊蜂擁而至，平時冷清嘅地區法院突然間熱鬧起嚟。雖然並未有人目擊徐佩雄點火嘅過程，但綜合大量環境證供同人證，佢亦無從狡辯。但陪審團可能認為佢並非有心殺死兩位店員，判佢謀殺罪不成立，但改判誤殺罪成立。法官喺判刑時提到被告已經因為自己愚蠢而損失所有財產，妻兒亦都因此而被迫由閣樓搬到木屋居住，加上佢嘅五個子女年紀尚小，所以判囚八年。而縱火，詐騙兩罪合共判囚四年，同誤殺罪同期執行。

報紙並無記載其他死者家屬嘅反應，但害死八個人只係判八年，佢地嘅不滿可想而知。但徐佩雄依然為刑期上訴，最終喺十一月二十四日被駁回。及後再無任何關於案件嘅報導。未知八位死者泉下有知，有無覺得沉冤得雪?

個書店老細on9到咁嘅地步

判得咁輕

咪quote長文啦

因為佢嘅貪念賠上咁多條人命

個書店老闆都幾撚戇鳩
累死咗咁多人

錯重點，個保險經紀叫燕梳？

不過估唔到原來係為左呃保險 如果係日頭放火可能啲人出門唔係屋企，就唔會搞出人命

sorry我錯
燕梳係個保險plan名
經紀叫徐漢坤
唔怪得寫嗰陣覺得好怪,以為係我俾個標題fake咗

我實在唔明點解佢會覺得work
仲要一開鋪嗰陣可能已經plan好咁做
咁就害死八個人

燕梳都唔一定係plan名，燕梳=Insur，保險嘅簡稱

係喎

燕梳係plan名咩...?
唔係直接解保險咩
Insur 嘛

係
我一時諗唔到

好好睇 g持！

太西利了，樓主連經紀個名都糾正翻
樓主加油啊你，慢慢寫都唔急啊，
好既文係值得等待

其實係我柒
本來就唔應該錯

真謙虛

1966 年d人純樸好多
諗到呃保險已經好勁

燕疏= 保險
燕疏經紀= 保險經紀

多謝樓主好文

721 831咪奇案

Sor好耐冇出文
星期一會出

留名跟進

樓主好有心機

唔識保險, 買10萬蚊保險, 但財物只有5萬?
即係就算成功claim到都要蝕5萬?

最盡只會claim到五萬

寫得太多命案，不如寫返單規模唔大，不過幾曲折嘅騙案調劑吓

婦人誤墮天仙局
今次嘅主角係四十歲嘅黃雲，佢靠幾個單位收租過活，平時唔需要工作，而且又鍾意聽粵曲，所以有時間就會去大角咀有粵曲嘅酒樓聽粵曲，順便嘆吓一盅兩件。而騙案嘅起點係一隻茶杯。

1963年某日，佢如常去皇宮酒樓聽粵曲，可能聽得太投入，唔小心打翻咗茶杯，潑濕咗對面搭枱嘅男人李甲，黃雲當然馬上道歉，成為咗兩個人打開對話嘅機會。喺呢一年幾，佢地差唔多每日都會喺同一間酒樓見面。喺皇宮酒樓茶座關閉後，黃雲就轉移陣地到上海街嘅龍珠茶樓繼續聽曲，可能兩個人緣份未盡，佢地又再次見面。

李甲今次唔再傾粵曲，而係講起買樓問題。李甲話有朋友想買樓，一向同經紀有聯絡嘅黃雲就主動表示自己可以介紹。第二日，李甲同一個姓王嘅朋友睇樓，然後王某又話其實佢只係代X太 (姓名不明)睇樓，於是三個人就一齊去拜訪X太。輾轉之下又結識咗X太兩個姓李嘅親戚。傾咗一排之後，X太同黃雲訴苦，話佢喺一場賭局俾輸咗二萬幾蚊，但佢相信本多終勝，決定再賭二萬幾蚊「追數」，講完就衝咗出門口。

黃雲好奇點解一個普通女人可以剎時之間拎出咁多現金，李丙(非真名)就解釋X太繼承咗百幾萬嘅遺產，所以先賭錢打發時間，幾個親戚見佢十賭九輸，就提議一齊夾錢請專業出千嘅「上海老千」同X太大賭，敲佢一筆，贏嘅錢先俾一份「上海老千」，然後再大家分成。黃雲見有利可圖，自然有啲心動。

正喺黃雲考慮之時，X太返到屋企，垂頭喪氣咁同黃雲講佢同人賭「東西南北中」輸咗二十一萬。佢唔相信自己真係咁無賭運，決定就地同在座幾個人再賭一次，不過唔駛十分鐘佢又輸七百蚊。黃雲見X太賭術不精，就贊成請「上海老千」嘅提議。李乙(同樣唔係真名)自稱可以夾十一萬賭本，而「上海老千」同王某都各自可以拎出三萬賭本。黃雲見到大家都咁踴躍，決定自己都夾八千五百蚊。

1965年1月5日上晝，黃雲將八千五百蚊現金交俾「上海老千」，之後同李乙，王某一齊去X太洛克道嘅屋企玩每注幾萬蚊上落嘅「東西南北中」，初時X太大輸，後面就奇蹟地大勝。旁觀嘅黃雲喺呢個時候先發現自己已經落入「天仙局」，立即喺枱面搶返三千蚊，而且大鬧佢地出千，雙方爭議不斷。最後「上海老千」俾佢拎走三千蚊之餘，再退返千五蚊俾黃雲，但係要佢立字據唔可以報警，黃雲喺環境對佢不利嘅情況下唯有接受。

但黃雲返屋企後愈諗愈覺得唔抵，就決定去搵李甲算帳，李甲當然推卸責任，兩個人喺酒樓大吵大鬧驚動咗隔離嘅便衣探員，就將兩個人一齊帶去警署。

李甲承認自己因為睇準黃雲有錢，所以夾埋幾個親戚同朋友一齊設局令黃雲上當，於是警方根據佢口供拘捕眾人，最後各人都被罰款幾百蚊或監禁幾星期不等。搞咁多嘢想呃八千大元，最後仲要倒蝕返，真係要俾啲掌聲。

1963 年兩萬幾蚊可唔可以買到彌敦道地舖？
定只係買到唐樓單位？

係自己地頭屈得8000蚊, 果個年代真係純D

搞咁多嘢干涉咁多人都只係呃少少錢

大概係一個唐樓單位
1963年彩虹一個唐樓單位賣19000蚊

1963年未開發哂嘅荃灣楊屋道嘅新唐樓就賣二萬二至二萬八左右

順帶一齊，同年一個半山2600幾呎嘅單位賣十六萬左右
所以百幾萬遺產喺60年代係食三世都得

咁睇其實負擔得起
買樓買貴同高質先係正途
本身差距得八倍左右
經過五十年個差距大到呢

同埋唔投資齋搣就算大舊身家都好快玩完

Btw多謝樓主因為我忽發奇想走去搵咁多supporting

如果係咁，點解要買到十萬保額？賺我就明，但冇賺...只係打和

應該係想將鋪頭入面嘅財物報大數食差價呃保險

不過書店入數應該有晒記錄，又好少會有咩貴價擺設，其實都報唔到幾大

但黃雲都貪心，想屈人二十萬

其實係60年代唔少啦

其實都唔算多 仲要唔一定咁順利
Btw聽日會出文
寫唔寫返命案好

只要有趣同你喜歡 寫呢d奇聞/ 命案都好歡迎

隨你心寫新年快樂

好睇 推po

留名支持！樓主真係好有心

樓主我尋日睇完你個post之後一次過睇返晒1920年至1980年代維基講既謀殺案。原來以前香港都有咁多有故仔既劫殺。謀殺。姦殺案

九龍仔賭場爆炸案

經歷咗1953年嘅石峽尾木屋大火之後，政府明白要取締木屋，但當時無辦法大量咁為居民提供比木屋更安全嘅居住環境，因此去到1960年代，木屋依然係隨處可見。最主要原因係木屋易於興建，只要有木屋區仲有地同有少少錢就可以興建一個安樂窩俾自己。而木屋除咗住以外，亦都可以作為公司，甚至係各種嘅不法場所。今次嘅案發地點正正係一間隱藏喺木屋區嘅賭檔。

1965年9月21日，九龍仔西西康里一個木屋大賭檔如常開張，環境雖然唔大，但勝在賭法夠齊全，除咗各種十三張嘅玩法以外，更加有魚蝦蟹，賭大細之類。六十年代嘅夜間無乜娛樂，呢個居住區入面嘅賭檔好快就吸引到一眾好賭嘅街坊，因此每晚都唔少人入去「搏殺」，每到九點幾乎無坐立之地。但今晚賭場出現嘅再唔係歡呼聲或者咒罵聲，而係爆炸聲同緊隨其後嘅慘叫聲。

十點零一分，賭場突然發生大爆炸，沉醉於枱面啤牌上數字嘅賭客同職員一瞬間就捲入火海，爆炸威力相當巨大，當中一個賭檔負責人盧聯當場死亡，另外有三十幾人受重傷。爆炸亦波及附近四間木屋，住喺賭檔隔離一對母女遭受池魚之殃，兩人均受重傷。而現場木屋爆炸後地面炸出咗一個深度一呎嘅大洞，木塊亦碎成一片片，鮮血同碎肉沾滿散落地上嘅啤牌同十元銀紙，情況可謂觸目驚心。另外亦有目擊者話爆炸發生前現場傳出槍聲。情況變得更加撲朔迷離。警方立即召集偵查總部，反黑總部同九龍仔幫辦聯合調查，不出二十四小時已經獲得成果。佢地發現現場殘留嘅火藥同製作煙花嘅火藥成份相近，而賭場係屬於黑社會「廣勝聯」，於是案件就巡黑幫仇殺方向調查。九月二十三日，當時嘅九龍總華探長藍剛同反黑總部主任馬少雄率領大隊探員去包圍九龍仔木屋區一帶，然後逐家逐戶搜查。最後拘捕咗一個五十歲嘅煙花專家龔發，同時亦都通緝梗另一個涉案者劉培，兩人同屬「廣勝聯」嘅白紙扇。

至於傷者情況亦唔樂觀，二十五號，另一個賭場負責人楊添亦傷重不治，其後又再有一個賭客不治。警方大為焦急，決家進一步擴大搜查範圍，最後喺二十八號茶果嶺木屋區成功拘捕劉培。

龔發被捕後一直話自己只係因為俾劉培威脅所以先提供炸彈俾佢，佢本人並無直接參與放炸彈嘅過程。相反，劉培態度頗為合作，亦表示自己原本打算自首，但只係顧及家人無人照顧先唔敢現身。根據佢嘅講法，事件嘅起點係由佢喺賭場求職失敗開始…..

有一張圖

等睇之後內容

好想知條友發生咩事

撞post

希望大家唔好quote文講個一兩句野

推post*

D人物咁複雜
聽到都唔想睇

嘩rambo 呀屌

推po

唔知巴打可摸耳講下佳寧案入面嘅蕉林殺人案

我睇睇報紙有冇乜特別嘢網上未提過
不過呢幾日出埋個下篇先

暫時我見講得最detailed嘅都係英文sources
例如負責佳寧清盤嘅律師Ian Robinson
同埋毛姨姨個老公Philip Bowring
但中文資料好多都係左抄右抄
無乜細節
香港商業案玩到死人
牽涉埋馬來西亞内政
呢單好經典

樓主寫得好仔細
多謝你咁努力

其實除咗殺人案
啲失蹤案都好值得講

銅鑼灣書店東主同肖建華被虜走之前
大陸喺回歸前都試過虜走身處喺香港嘅人返大陸
但後嚟又係不了了之

星光行 特工被殺案都好少資料

翁靜晶本危險人物5有
有興趣我可以睇住寫一次

失蹤案隔離卡雲尼巴打啱啱寫咗
呢啲難搵啲不過可以試下

九龍仔賭場爆炸案(下)

案件喺十一月二日正式開審，劉培同龔發二人一同被控謀殺賭客朱芬，以及兩個賭場負責人楊添同盧源，兩位被告都否認控罪。

因為佢喺被捕之前同過唔少人講佢嘅案發動機同過程，所以調查一方唔駛花好多功夫已經還原到成件事。一切都係關於其中一個賭場負責人周仰同劉培之間嘅恩怨。

1965年7月至8月，廣勝聯坐館同一眾高層人物相繼被捕，成個字頭嘅人當然大為緊張，好想搵出有邊個係提供線索俾警方嘅二五仔，結果不出幾日就發現佢地身邊嘅周仰正正係不惜出賣自己大佬嘅人。然而，現實始終唔同電影，呢個周仰並無俾社團中人報復。而劉培就係被拘捕嘅大佬嘅手下之一，自此劉培就開始同周仰結怨。但生活迫人，劉培喺迫於無奈下亦只可以拜託同自己結怨嘅人。根據賭場負責人劉輝嘅作證，喺案發前兩日劉培曾經喺佢用膳之際到訪，表示自己想喺賭檔尋求一個職位，而劉輝以賭場不缺人手為由拒絕，劉培無特別講乜就離開咗。其後周仰知道劉培想搵工後，就帶人去打劉培，而且唔准佢再喺九龍仔出現，又話劉培已經「全無勢力」，講如果報警就會再搵人打佢。劉培因為怕佢喺賭檔一帶嘅勢力而暫時離開。據佢所言，佢甚至日間唔敢返自己九龍仔嘅居所，要夜晚先可以偷偷摸摸返去。試問一個黑社會嘅中層人物點會甘心受有家歸不得嘅屈辱?

於是劉培決心對付周仰，根據龔發所言，劉培本身長期被警方追查，再加上佢並唔識製造炸藥，於是佢就用刀指嚇外號「炮杖發」嘅龔發，命令佢去相熟店舖買炸彈原料。其後佢地合力整咗一個炸彈，劉培就親手喺夜晚拎去賭檔。佢喺賭檔附近靜靜地擺低炸藥，但並無點燃。但賭場眾人吞雲吐霧，煙頭亂飛在所難免。炸彈被煙頭彈中後開始冒煙，劉培見狀就叫其他人快啲走，但可惜已經太遲，結果造成咗呢單三死二十三重傷嘅慘劇。

案發後，佢並唔打算隱瞞自己係主謀。同劉培相識十幾年嘅溫楠就表示喺案發後一日曾經同佢見面。劉培一見面就問佢知唔知九龍仔爆炸事件係邊個做，然後佢就話:「你當然唔會想出是何人所幹，其實乃係我所做，因為被人看得太低，屢次被人輕視……」正正就因為唔衰得俾人睇，三位同劉培素不相識嘅人無辜枉死，而佢嘅仇家周仰只係受到輕傷。

如果謀殺罪成立，身為主謀嘅劉培必然會被判死刑。所以佢就聲稱自己並非搵劉輝求職，而係想問佢借錢買白粉。至於溫楠方面，劉培話自己實際係上面向溫楠追一百四十蚊嘅白粉債。佢並話如果真係佢犯咁嚴重嘅罪，當然唔會主動向其他人提起咁蠢。劉培亦表示當佢喺茶果嶺被拘捕後，當時拘捕佢嘅兩位沙展為咗想拎到口供，就給予佢兩包白粉即場吸食。佢喺被押到九龍警察總部後亦有再吸食警方俾佢嘅白粉，而佢嘅口供只係因為毒癮起神智不清而隨口說出。佢雖然承認自己一早已經認識第二被告龔發，但並無以刀指嚇佢，亦無叫佢買炸彈原材料同整炸藥。所以成件事劉培並無角色。

至於龔發方面，根據化學原料店同文具店店員嘅口供，佢喺案發當日下午曾經分別到兩間店舖買白火藥四斤同沙紙四十張，佢亦承認自己有份製作炸彈，但堅稱係被劉培所威脅。

最後陪審團判兩人三項謀殺罪罪名成立，法官蒙上黑紗，判兩人繯首死刑。二人其後對刑罰上訴，法庭考慮到龔發同周仰等人並無仇怨，確實有因被脅迫而犯案嘅可能性，因此將佢嘅死刑改為監禁二十年，而劉培則維持原判。喺上訴結束後僅僅十日嘅1966年4月15日，劉培被送上刑場，是為香港尾二被執行死刑嘅死囚。一場江湖恩怨最後以四個人嘅性命為代價終結。

有更新
推帖

Sor我可能要再下一篇先寫
危險人物寫得好齊不過我唔想抄佢太多
我搵搵有乜佢未提過，真係冇我先用自己文筆寫一次

終於諗到下篇寫乜好
最遲後日出文

推返文

鯉魚門浮屍案(上)

1958年3月8日，警方接獲有人報警，指領港員(海港領航員)陳元喺出海期間由帶水艇「雨榮八號」上墜海失蹤。警方立即派人喺海面搜查，同時查問「雨榮八號」上幾位船員，不出二十四小時，五十二歲嘅船長，亦為高級領港員嘅張雨榮就因為涉嫌謀殺陳元被拘捕，當時陳元嘅屍首尚未被尋獲。

張雨榮被捕消息一出，鯉魚門嘅一眾居民都為之而震驚。因為呢個人絕非等閒之輩。今日鯉魚門俾大家嘅印象通常都係食海鮮，然後自己都好似魚咁被人劏到出哂血。但鯉魚門喺五十年代係罪案溫床，以鯉魚門村為主近鯉魚門海峽一帶同中國海岸連接，於是村民除咗以捕魚、曬鹹魚為生，大多以走私為副業。另外，鯉魚門村地形狹窄且被海包圍，村外人一般難以進入，一個咁偏僻嘅地方自然做乜都難以被外人得知。因此有村民販毒、釀私酒、開賭檔喺村內可謂家常便飯。

但呢位張雨榮唔需要靠呢啲勾當為生，佢任職持牌高級領港員一職，負責接受,不同船公司委託，引領從外國駛來的船泊岸。當時全港領港員只有十五位，而佢係最為資深嘅其中一人。佢靠自己嘅薪金自組船隊，擁有兩隻小輪同舢板五隻，全部都以佢嘅名「雨榮X號」命名，喺居民大多都從事不法勾當嘅鯉魚門村入面可以話係富甲一方嘅富豪。村民對佢都尊敬有加，佢更加喺鯉魚門燈塔附近一個碼頭刻下「雨榮橋」三字，而且將嗰到當係自己船隊嘅停泊處，可見佢喺鯉魚門嘅勢力。

雖然係咁，但佢年事已高，而領港員呢個專業要入行絕非易事，所以佢想傳承自己領港員嘅專業俾一眾有心入行嘅後生，同時亦可以為自己船隊增添幾位生力軍，因此佢喺1940年代末已經收徒，轉眼間已經有五位門生，而死者陳元亦為徒弟之一。佢喺滿師後曾經喺張雨榮船隊任職一段時間，月薪為五十蚊外加食宿，陳元獲牌後月薪加至三百蚊，其後亦有不斷加薪，到1957年11月已經加至五百蚊，外加獎金及津貼月薪以千元計，喺當時絕對係高薪一族。

但陳元最後都係決定離開師傅，佢聯同兩位同樣受傭於張雨榮嘅領港員自行開設「香港領港公司」。但三人並無忘記師徒之情，喺空閒之時都會返去張雨榮嘅船隊幫手，每月大概為張領十五隻船入港。喺案發當日，陳元又返去「雨榮八號」幫手，兩人喺舵房忙碌後坐低閒談，水手大副等人亦喺甲板休息。其後陳元突然衝出舵房，而張雨榮就手持「黑色物件」尾隨，眾人雖然未知乜事，但都深明大事不妙。

辭職都要殺人？

佢係為啖氣多啲
星期六寫埋個下篇先

順手問問大家想睇星光行特工槍殺案定馬維炬案多啲
講明先兩單都會睇住危險人物寫

好 等你下集

第一單有咩咁奇

其實出完文先覺得用命案好啲

留名 支持樓主

強post 推文

定時入黎等文

Where are 呢度and 隔離post樓主

留名 好好睇

推

我想睇星光行特工槍殺案多d

因為真係網上唔係好多史料關於呢壇野

寫埋下篇先
星期六日有嘢做冇寫到

又要補推自己

支持

.....下集呢

文呢？去左邊

我發覺當時好多人為啖氣, 為少少錢就走去殺人, 傷害無辜, 係咪因為教育問題?呢D事放係而家簡直係R哂頭。

60年代有單直頭為一蚊同一個腐乳罌殺人添
嗰個年代對比起依家都幾多謀殺案
是但禁開一日報紙都有幾單同時審梗

Sor星期六會有
唔會走數

等到菊花也謝了

Opportunity cost問題
嗰時個個爛命一條
做嘢唔諗後果

鯉魚門浮屍案(下)

1965年10月到11月間，連同張雨榮自己在內，當時佢嘅船隊有四位領港員，三位水手同一位機房人員，人手看似唔少，但以張雨榮船隊規模而言，其實亦只係勉強可以應付到每月十五次領港嘅需求。但因為全港持牌領港員只有十幾位，要補充人手可謂極其困難。陳元同其餘兩位領港員楊光，劉禧亦明白呢點，所以佢地喺離職前曾經多次向張雨榮要求加人工，喺不果之後三人先後離職並開設「香港領港公司」。其後雖然三人都有間中返去幫手，但始終佢地以自己業務為先，張雨榮面對長期人手不足嘅問題，早已對三人極為不滿。

根據船上司舵葉柄嘅證供，案發當日喺陳元上船後，只係同被告談及船隻來往嘅情況，氣氛平常，其後船隻由太古駛往柴灣海面等待「雨榮九號」作交接。其後有一隻船駛至，張雨榮話「有船到啦!」陳元聽到就立即用望遠鏡確認係咪「雨榮九號」。突然間，張雨榮用一把本應唔屬於船上工具嘅黑色斧頭劈向陳元頭部五次，邊打邊話「你害得我好慘!搞到我鹹豆都唔食得。你學師期間我花咗幾千蚊喺你身上，而你居然離開都唔同我講!」陳元舉起左手抵擋，並話:「我最多還番俾你啦!」其後陳元就借機跑出舵房，張雨榮就手執斧頭追殺佢。船員立即勸止，但張雨榮已經下定決心要殺死陳元，就叫其他人唔好多管閒事，否則就成為下一個「斧下亡魂」。船員怕佢地會成為下一個目標，一部份人爬到船頂避開，而葉柄就連續響號兩次求救。張雨榮見狀就立即喝止佢，又命令機房人員將船向後駛，而船員喺受到威脅下亦只能服從。

喺船倒退期間，陳元突然大聲同船員講:「我跳海啦，如果我死咗，吩咐我老婆，有一日都要養大我個仔!」葉柄立即衝到甲板，見到陳元喺海面掙扎，而張雨榮就喺甲板用竹插佢，想將佢徹底置於死地。佢立即跑上前制止，可能張雨榮見佢已經重傷，再用竹插佢已經無乜意義，就將竹交俾葉柄。而另一位船員張明想將救生圈拋俾陳元，張雨榮立即阻止，而且叫佢將船向陳元相反方向駛離。陳元喺重傷之下無力游回岸邊，結果命喪柴灣海面。其後張雨榮將斧頭掉入海中，而且叫水手清潔船上嘅血跡。

其後船員將船駛至等待領航嘅大船之上，張雨榮就上大船繼續完成工作，吩咐其他船員將船駛到觀塘等佢。其他船員途中不忘駛回陳元墜海處搜尋佢嘅蹤影，而其他水手就繼續清洗血跡，一邊想救陳元，而另一邊就繼續為虎作倀，何其諷刺!

「雨榮八號」駛入觀塘後，眾人叫張雨榮報案，張雨榮自己亦明白陳元失蹤一事遲早會被得知，於是就答應報案。但佢當然唔會想船員指證佢，於是佢叫船員同警方講:「張雨榮喺船邊小便，陳元欲將佢推入海中，幸好佢緊抓船邊，並未被推落海。隨後佢返身反擊，追逐中陳元意外墜海。」佢亦叫船員將陳元嘅物品拋入海中，而且叫所有染有陳元血跡嘅衣物同物品拋入海中。當中包括毛巾數條，帆布，椅子等。隨後錄口供時，幾位水手亦確實如張雨榮所言，俾咗如佢要求嘅口供，但葉柄同機房管理員郭平如實講出事發經過，令案件得以被揭發。控方喺庭上盤問幾位水手點解唔直接指證被告，佢地就解釋被告喺鯉魚門一帶勢力頗大，佢地怕遭到報復所以先唔敢指證佢。

代表張雨榮嘅胡禮大律師表示張喺停止追殺陳元後佢先跳海逃生，根據驗屍報告，陳元直接死因係遇溺而死，因此張雨榮唔應該為佢被殺而負責。但佢頭部嘅傷足以令佢喺一個鐘內死亡，而且張嘅行動係直接導致陳元溺斃，辯方律師嘅說法不被陪審團接納。

陪審團退庭商議一小時後重返法庭，問及法官佢地有無權決定水手是否從犯嘅問題，如果佢地係從犯，就可以考慮唔接納佢地嘅口供，法官亦提示佢地應該小心接受船員嘅證供。結果佢地再退庭一小時後就一致裁定張雨榮罪名成立，被判繯首死刑。身材壯健，銀白色頭髮嘅張雨榮聽判後面無表情，而旁聽席有幾位女人低聲飲泣。

其後佢喺十月一日上訴，但被無證供證明佢係誤殺為由拒絕其上訴申請，並喺1959年2月17日執行絞刑。隨住領港員呢個專業慢慢消失，呢件命案亦慢慢被淡忘。而張雨榮今日留低嘅只剩下喺鯉魚門仍隱約可見嘅「雨榮橋」三字。

終於等到

Pish

宜家應該仲有領港員wo 同埋係要考牌 唔明點解話呢個專業消失緊

btw 支持

慣左用不推文

原來仲有唔少
柒咗sor

live了

推

好慘啊，跳槽係遲早一日既事何必要殺人
仲要冇一個水手/船員夠膽阻止